### 巴巴罗萨环游神圣罗马帝国（5）

#### The Tafelgüterverzeichnis 罗马人之王的庄园名录

那么是否还有上文里Tafelgüterverzeichnis没有提及的关于巴巴罗萨行营的物资供给呢？最显而易见的遗漏是粮食或面包，蔬菜——比如说卷心菜，还有喂养马匹的饲料，还有斋戒日必不可少的鱼，盐以及作为中世纪时候常用的甜味剂蜂蜜。西吉博托伯爵从他的庄园里得到的粮食也相对较少，对此可能的猜测是其他物资的酬劳都是固定的数额，而在分田制下，粮食的数额是按总收成的一定比例来支付的。那么这些粮食是否需要从国王没有去的庄园运送到他当前停驻的地方呢？而当国王远离本土——比如说在意大利，并不需要这些粮食的时候，又该如何处理这些它们？最后，统计出来的总数量看似很夸张——但实际并不然，假设这些数字真的代表了德意志大部分地区王室庄园的年收入，且需要供养1000名成年男子一年，那么平均下来每个人5天才能分到一个鸡蛋。此外，列表里莱茵河中游和巴伐利亚提供的粮食比萨克森要少得多，但国王待在那里的时间却要多得多，换而言之，王室庄园充其量只能提供宫廷所需的一小部分粮食。

然而真正的问题在于，12世纪中叶德意志地区的经济显得那么原始，所以由此可见欧洲当时最发达的意大利北部充满活力的商业社会对于巴巴罗萨以及他的诸侯们显得多么陌生。我们对于12世纪王室如何管理自己的领地一无所知，但法尔肯斯泰因伯爵西吉博托于1165-1166年开始记录的庄园名册可能为我们提供了一个线索。伯爵将他的土地分为了四个部分进行管辖，并把他的部分自留地租让出去以此来获得租金。尤其是维也纳郊外下奥地利地区的黑恩斯泰因（Hernstein），因为那里和他在巴伐利亚的领地相距甚远。出租土地的年收入有很多种说法， £12 220d, £13 30d, 和 £16 6s【我连这量词是啥都看不懂，饶了我吧】到1190年，西吉博托从该领地的63座葡萄园中获得了£33½ 12d。有趣的是在这种情况下，西吉博托还在意大利出售他在巴伐利亚产出的皮毛，并用所得收入购买橄榄油，在大斋期（Lent）期间橄榄油是黄油的替代品。因此很难相信大量的食品被长途运输只是为了供养巴巴罗萨的行营，也很难想象当巴巴罗萨并不需要的时候，那些多于的食品没有被出售。至少巴巴罗萨的执达吏们（Bailiffs）可以毫不费劲地在遍布王国各地的市场上买到2580磅胡椒。德意志不像意大利那样发达，但它的经济在12世纪下半叶也不再是那么专制而古板的了。

供养宫廷的主要负担其实落在帝国的各个主教区上，尤其是巴巴罗萨经常途径的那些。帝国境内一些经济拮据的修道院逐渐被解除了这一职责以及对王室的其他义务，亦或者他们因为自己囊中羞涩而伪造了章程逃避这些义务。1137年斯塔沃洛每年为国王的宫廷提供的服务义务被洛塔尔三世降格为：如果国王来到亚琛，则提供价值20马克的现金或实物；如果国王访问斯塔沃洛本地或其他某个庄园，则为30马克。康拉德三世在1143年免除了贝内迪克特博伊埃尔恩（Benediktbeuern）对王室的所有服务义务，并在1147年要求洛尔施（Lorsch）用三个庄园替代每年对王室提供的100镑年费。而贫困的尼德拉尔泰希 （Niederalteich）修道院无法再履行其义务，于1152年失去了其作为帝国修道院的地位。

1155年，巴巴罗萨自登基以来第三次造访康斯坦茨时，给予他忠实的支持者康斯坦茨主教赫尔曼以特别豁免权，即巴巴罗萨和他的任何继任者都不得再造访这座城市，也不得要求该城市进行招待，除非主教传唤或者出于祈祷以及旅途的需要，然而这是一个明显的漏洞。1155年之后王室对康斯坦茨的访问的确减少，尤其是与沃尔姆斯或维尔茨堡相比；但巴巴罗萨在1162年、1179年、1181年、1183年和1187年都途径过此地。美因茨大主教康拉德宣称，从他的前任大主教克里斯蒂安于1183年8月23日去世至1184年新的税款被收上来之前，他在郊区的所有收入都被用于为王室服务——除了有45先令（shillings）花在了美因茨，还有7磅花在了图林根。毫无疑问，这些钱中一大部分是用在了1184年盛大的圣灵节集会上。主教区对王室这种财政上要求的地址，可能促进了自12世纪80年代后王室出巡的行程逐渐从主教区转移到了各个行宫以及周围城市。

#### The Governance of the Realm 王国的治理

多亏了奥托和维巴尔德我们才能得知，诸侯们在巴巴罗萨加冕后的第二天早上即1152年3月10日便说服巴巴罗萨不急着赶赴意大利，直到教宗正式邀请他；但关于王国政府在看似态度一致的外表下究竟是如何运作的，我们还是有许多疑惑。正如1152年的土地和平令（Landfrieden）所表明的那样，在诸侯们自己的领土上，有权负责逮捕、惩罚最烦以及裁决财产与其他纠纷的是他们自己而并非国王。例如，法尔肯施泰因伯爵西吉博托在1168年获得了巴伐利亚行宫伯爵维特尔斯巴赫的奥托五世的裁决，即证明他的相关血统问题。【这段我实在看不懂，而且wiki上也没找到这位西吉博托伯爵的生平和家族问题，我姑且贴上原文你们自己品一品……the Hantgemal, or allod of liberty, which proved that his lineage was of free ancestry and which he shared with two other seemingly unrelated dynasties, belonged to the senior member of his own lineage. 】（一些学者认为魏布林根是萨利安家族和斯陶芬家族的Hantgemal【这个我查了一下似乎是什么共同治理城堡的意思，但第一我不懂德语，第二我也没找到专门的wiki词条来解释这到底是啥意思……】）1182-1183年，在巴伐利亚公爵奥托一世的宫廷里，西吉博托、他的妻子默德林的希尔德加德（Hildegard of Mödling）还有他们的儿子提出了对默德林城堡以及其附属村庄的宣称，这些地产曾属于希尔德加德的父母。西吉博托和当时的英国男爵们（baron）不同，他没有直接向王室提出任何诉求。

巴巴罗萨统治的晚期，即1187年12月，在接到埃诺伯爵鲍德温五世（Count Baldwin V of Hainaut）的询问后，他再次重申了对于涉及扣押和非法占有财产的案件管辖权属于地方诸侯。“皇亲国戚和其他忠诚于国王的人”认为在君主接到诉讼状之后，他需要挑选临近的人成为陪审员，并正式宣誓要查明真相。如果财产被侵占，则应将其归还给合法所有者，并向其支付一笔赔偿金；违者还应向自己的“领主”支付10磅的罚款。在英格兰，原告还将从国外那里获得正式的文书来剥夺非法占有者所侵占的领地。

和他的英格兰同僚们不同，西吉博托伯爵直到巴巴罗萨统治的最后一年才提起了对封建义务的诉讼。在1166年西吉博托是3个公爵、2个行宫伯爵、2个侯爵、7个伯爵、一位大主教、4个主教以及一个修道士的封臣，但不是皇帝的封臣。只有到巴巴罗萨在1188年10月28日因为苏尔茨巴赫的格哈德二世去世后，从班贝格教区获得了格哈德以前的封地，西吉博托才成为皇帝的封臣。1189年1月，西吉博托前往苏尔茨巴赫并参与班贝格领地的重新分配，不过他并没有收到任何关于这方面的委任状。西吉博托只是在他自己的记录里记载了巴巴罗萨在一间曾属于格哈德的屋子里，当着“主教和诸侯们还有一些朋友”的面，从已故的伯爵那里继承了封地，其中有几位被点名成为见证者。西吉博托在第三次十字军东征出发前不久加入军队也是他与巴巴罗萨仅有的两次见面记录之一，他其实是当时许多伯爵的典型代表，尤其是在巴伐利亚，那些伯爵们的主要效忠对象是他们的领主巴伐利亚公爵而并非皇帝。
